\postextualchapter{Criando a geometria no FreeCAD}\label{freeCad}

O FreeCAD é estruturado em várias bancadas de trabalho \footnote{\textit{Workbenches}, no original em inglês.}, dentro de cada uma delas há várias ferramentas agrupadas de acordo a similaridade das tarefas que executam. A bancada de trabalho \textit{Draft}, por exemplo, contém ferramentas que permitem desenhar de forma rápida objetos $2D$ simples, tais como linhas (\textit{Line}), círculos (\textit{Circle}) e retângulos (\textit{Rectangle}), além de outras ferramentas para posterior modificação destas geometrias, tais como aplicação de rotações (\textit{Rotate}), deslocamentos (\textit{Move}) e criação de cópias idênticas (\textit{Clone}); já a bancada \textit{Part} oferece ferramentas avançadas de manipulação de formas $3D$ permitindo, a título de exemplo, a extrusão de objetos (\textit{Extrude}) e sua fusão (\textit{Union}). Na Fig. \ref{fig:freecad} os objetos representam as principais etapas da construção da geometria do presente trabalho, assim como a interface do FreeCAD.

\begin{figure}[htb!]{15cm}
	\caption{Geometria da artéria carótida construída no FreeCAD}
	\includegraphics[scale=0.41]{freecad.png}
	\label{fig:freecad}
	\source{Os autores, 2017.}
\end{figure}

Na construção da geometria, cujas principais etapas estão ilustradas na Fig. \ref{fig:freecad} foram seguidos os seguintes passos:

\begin{enumerate}
	\item A partir de \citeonline{bib:beleza} foram extraídos pontos correspondentes as coordenadas bidimensionais da geometria da artéria carótida a ser simulada; estes pontos foram salvos em um arquivo de extensão \textit{.asc};
	\item Para desenhar a geometria no FreeCAD é necessário importar os pontos obtidos no passo 1; para isso é utilizado a ferramenta \textit{Import Point Cloud} \footnote {Importar Nuvem de Pontos, em tradução  literal.} localizada na bancada de trabalho \textit{Points}. Esta ferramenta permite importar os pontos armazenados no arquivo \textit{.asc} para o FreeCAD gerando como resultado a imagem na Fig. \ref{fig:freecad};
	\item É necessário, em seguida, conectar estes pontos. Isto é feito através da ferramenta \textit{BSpline}, que cria linhas que adaptam sua curvatura de acordo com os pontos a partir da quais são construídas; também utilizou-se a ferramenta \textit{Line}, que permite desenhar um segmento de reta entre dois pontos, para conectar os pontos da entrada e das duas saídas que, conforme verifica-se na Fig. \ref{fig:freecad}, estão mais distantes um do outro. Ambas as ferramentas citadas neste item localizam-se na bancada \textit{Draft};
	\item Após todos os pontos terem sido unidos em linhas, é necessário unir estas linhas para formar um objeto único, isto é feito através da ferramenta \textit{Upgrade}, também pertencente a bancada \textit{Draft}. Aplicando a ferramenta \textit{Upgrade} uma vez, as diversas linhas se unirão em um só objeto; aplicando-se a ferramenta uma segunda vez, este objeto se converterá em um novo objeto, agora com a face preenchida (segunda ilustração, de baixo para cima, na Fig. \ref{fig:freecad});
	\item Por fim, é realizada a extrusão do objeto, a partir da ferramenta \textit{Extrude} localizada na bancada de trabalho \textit{Part}.   	
\end{enumerate}  

O FreeCAD possibilita a exportação de geometrias em diferentes formatos, tais como \textit{.stl}, \textit{.dxf}, \textit{.svg}, \textit{.dwg}, \textit{.step}, dentre outros.